\section{Generowanie i przechowywanie aplikacji}

Nieodzownym etapem tworzenia aplikacji jest przygotowanie jej projektu na podstawie którego powstaje kod wynikowy. Proces ten jest szczególnie ważny w przypadku dużych i skomplikowanych projektów, ponieważ od jego dokładności w dużej mierze zależeć będą dalsze etapy produkcji.

Procesem pisania kodu zajmują się najczęściej programiści, których zadaniem jest przeniesienie koncepcji projektu do pamięci komputera w taki sposób aby otrzymać gotowy produkt. Pojawia się pytanie czy można połączyć te etapy i otrzymać narzędzie do projektowania aplikacji na podstawie którego można wygenerować gotowy produkt nadający się do użycia.

\subsection{Sposoby opisywania aplikacji}

Sposobów generowania fragmentów kodu jest wiele. Programiści coraz częściej używają w swojej pracy narzędzi, które mogą te czynności przyspieszyć. Można je podzielić na dwie grupy. 

Pierwszą z nich są narzędzia oparte o interfejs tekstowy. Można do nich zaliczyć wszelkie frameworki i skrypty do generowania kodu. Mogą one przyspieszyć etap tworzenia aplikacji przez wywołanie odpowiedniej funkcji z zawartymi w sobie szablonami poszczególnych widoków, lub wygenerowania fragmentu kodu.

Ich niewątpliwą zaletą jest szybkość oraz możliwość budowania kodu na niemal każdej maszynie, ponieważ środowisko deweloperskie nie obciąża zbytnio zasobów komputera. Inną zaletą jest też możliwość budowania dodatkowych skryptów ułatwiających tworzenie elementów charakterystycznych dla konkretnego projektu.

Znaczącą wadą takiego rozwiązania jest poziom skomplikowania procesu produkcji, który przejawia się koniecznością dłuższego szkolenia pracowników. Należy również pamiętać o większym prawdopodobieństwie wystąpienia błędu, co jest bardziej prawdopodobne, niż w przypadku tworzenia aplikacji w sposób graficzny. W przypadku frameworków wymagana jest także znajomość języka użytego w produkcie co przekłada się na dodatkowy czas potrzebny do analizy. Jest ona niezbędna dla optymalnego wykorzystania zasobów.

Kolejną wadą takiego rozwiązania jest także brak możliwości natychmiastowego analizowania postępów pracy. Aby sprawdzić na jakim etapie projektowym jest programista należy własnoręcznie uruchomić dany projekt. Niestety rezultaty niekoniecznie odzwierciedlają postępy pracy, szczególnie gdy programisty dużo czasu poświęca na przygotowanie bazy dla interfejsu graficznego.

Innym typem narzędzi są środowiska graficzne. Można je dodatkowo podzielić na rozwiązania desktopowe i webowe. W przypadku tych drugich możliwa jest także praca zdalna na komputerze który nie wymaga instalowania dodatkowego oprogramowania.

Narzędzia graficzne znacząco ułatwiają pracę nad spełnieniem wymagań projektu ponieważ w czasie pracy możliwa jest natychmiastowa jej weryfikacja. Dodatkowo powstaje prototyp aplikacji, który jest gotowy do prezentacji w każdym momencie produkcji. Ułatwia to znacznie kontrolę postępu pracy, przez co jej efekty są niemal natychmiast widoczne. Nie jest to zazwyczaj możliwe w przypadku rozwiązań tekstowych.

Inną zaletą jest ich intuicyjność. Niemal każde ustawienie jest możliwe do wykonania poprzez kliknięcie na odpowiedni element interfejsu. Wymagane wartości, bez których aplikacja nie powinna być możliwa do uruchomienia są pobierane od użytkownika w jasny sposób przez co niemożliwe jest przeoczenie jakiegokolwiek z ustawień. Dodatkowo każda z opcji może mieć odzwierciedlenie w wyglądzie aplikacji, co uwalnia od częstego zaglądania do dokumentacji.

Wadami tego rozwiązania jest natomiast, w przeciwieństwie do generatorów tekstowych, konieczność uruchamiania skomplikowanego środowiska pracy. Może to być problemem na starszych maszynach. Utrudnione są także wersjonowanie produktu i jego archiwizowanie w przypadku braku dedykowanych narzędzi dla konkretnego produktu.

W przygotowywanym w tej pracy narzędziu starano się połączyć zalety płynące z obu rozwiązań. Wykorzystano interfejs tekstowy co pozwoliło na sprawne przechowywanie i edytowanie kodu. Możliwe jest także wykorzystanie standardowych programów wersjonowanie kodu, które znacznie sprawniej radzą sobie z plikami tekstowymi. 

Aby zachować zalety graficznego tworzenia projektów aplikacji wykorzystano specjalnie zaprojektowane pliki szkieletowe wykorzystujące składnie języka XML. W przeciwieństwie do rozwiązań frameworkowcyh nie skupiają się one na poszczególnych poleceniach, czy architekturze oprogramowania, ale mają za zadanie opisać strukturę projektu jaki należy stworzyć.

Pozwala to zająć się projektem osobom bez umiejętności programistycznych, które mimo wszystko mogą tworzyć rozbudowane aplikacje. Zachowują przy tym jakość i odpowiednią strukturę kodu.

Dodatkowym atutem aplikacji jest też możliwość rozszerzania jej o dodatkowe moduły. Dzięki temu możliwe jest dodawanie przez bardziej zaawansowanych użytkowników dodatkowych funkcjonalności nie przewidzianych w podstawowym projekcie.

Niestety wadą tego rozwiązania jest konieczność opierania się na dokumentacji w celu wykorzystania pełnego potencjału narzędzia. Pomocne mogłoby być stworzenie graficznego klienta ułatwiającego dobór odpowiednich tagów języka XML, którego nie został niestety przygotowany w ramach tej publikacji. 

Innym pomocnym rozwiązaniem byłoby też napisanie dedykowanej wtyczki do jednego z popularnych środowisk programistycznych. Składnia XML została wybrana aby umożliwić zarówno pracę tekstową jak i pozwolić na późniejsze dostosowanie do narzędzi graficznych.

\subsection{Debugowanie i testowanie programu}

Ważnym aspektem na który warto zwrócić uwagę jest także debugowanie aplikacji. W przypadku narzędzi graficznych proces ten jest znacznie utrudniony. Z założenia, kod wynikowy powinien być wygenerowany w sposób prawidłowy, a ewentualne problemy powinny być rozwiązane na etapie przygotowania środowiska. Niestety w przypadku narzędzi graficznych każde niedopatrzenie twórców, może przerodzić się w niemożliwy do naprawienia błąd.

Często narzędzia takie mają dołączone oprogramowanie testujące, jednak jest ono zorientowane na projekt wizualny. Jest to dobre podejście, ponieważ głównym zadaniem projektanta jest skupienie się na aspektach wykonywalnych programu, a nie na specyficznych aspektach języka którego dotyczy.

Domeną oprogramowania tekstowego, takiego jak frameworki, jest niestety duże prawdopodobieństwo wystąpienia błędu. Ponieważ są to narzędzia o dużych możliwościach i szerokim potencjale, istnieje duże ryzyko popełnienia pomyłki.

W prezentowanym rozwiązaniu postawiono duży nacisk na przetestowanie części generującej i dołączonych do niej bibliotek oraz na zminimalizowanie decyzji jakie musi podjąć twórca przed wygenerowaniem aplikacji. Z tego powodu programista tak długo jak nie zdecyduje się na wykonanie autorskiego dodatku, nie jest zobligowany do znajomości języka w którym to narzędzie powstało.

Dodatkowo otwarty kod i modułowa struktura sprawiają, że bardziej zaawansowani użytkownicy mogą wprowadzać własne poprawki, poprawiające działanie aplikacji. W przeciwieństwie do komercyjnych rozwiązań jest więc możliwe dokonywanie własnych poprawek przez użytkowników, zanim informacje o błędach i lukach systemu staną się ogólnodostępne.

\subsection{Przechowywanie programów}

Chcąc minimalizować koszty rozwoju produktu warto zwrócić uwagę na sposób przechowywania projektu aplikacji. Powinny one zajmować jak najmniej miejsca na dysku, a przy tym być możliwe do natychmiastowego uruchomienia na nowej maszynie.

Wśród ogólnodostępnych rozwiązań istnieje wiele różnych podejść do tego problemu. Jednym z nich jest podejście firmy Oracle do przechowywania aplikacji w bazie danych. Jest to przydatne rozwiązanie dla klientów, którzy posiadając skonfigurowane serwery, chcą udostępnić część ze swoich informacji w postaci prostych aplikacji nie tracąc przy tym funduszy na bardziej rozbudowaną infrastrukturę informatyczną.

Aplikacja taka ma małe rozmiary co ułatwia przechowywanie. Spowodowane jest to zapisywaniem jedynie struktury aplikacji a nie pojedynczych czynności potrzebnych do uruchomienia interfejsu. Ważny jest również fakt zapisania aplikacji w bazie danych co pozwala na archiwizację razem z innymi danymi i uniezależnia użytkownika od utrzymywania dodatkowego środowiska czy pamięci innego typu.

Niestety wadą tego podejścia są duże ograniczenia w powstałych aplikacjach. Powstałe aplikacje są zależne od producenta bazy danych i nie mogą być eksportowane do systemów z inaczej zaplanowaną strukturą organizacyjną. Poza tym ilość dostępnych opcji programów jest znacznie zminimalizowana przez co nie jest możliwe wykonanie wielu czynności nieprzewidzianych w projekcie początkowym.

Innym podejściem może być przechowywanie wykonywalnej wersji programu. Jest to rozwiązanie sprawdzające się w przypadku programów powstałych w językach interpretowanych. Program jest możliwy do natychmiastowego uruchomienia, a w przypadku błędów może być szybko naprawiony. Niestety duża część wygenerowanego kodu może być trudna lub nawet niemożliwa do ponownego wygenerowania użytymi wcześniej narzędziami. W przypadku aplikacji desktopowych takie podejście mogłoby także znacząco utrudnić ponowne wykorzystanie aplikacji do innych celów.

Znacznie lepszym podejściem jest archiwizowanie pliku projektowego. Wygenerowanie aplikacji może być procesem długotrwałym, ale jest ono wykonywane tylko przy instalacji środowiska, dlatego nie wpływa na wydajność działania aplikacji w przeciwieństwie do bezpośredniej pracy na strukturze danych jak w przypadku rozwiązań \programName{Oracle}.

Analogiczne podejście zastosowano w prezentowanym środowisku. Twórca aplikacji może archiwizować pliki szkieletowe, które następnie posłużą mu do generowania nowych programów w przyszłości.

Dodatkowym atutem jest też tekstowy format plików, co pozwala na efektywną współpracę z narzędziami wersjonowania, czy archiwizacji. Pliki takie mogą być przechowywane i przeglądanie nawet na maszynach których parametry nie pozwalają na poprawne wywołanie środowiska automatycznej generacji. W przypadku plików binarnych może nastąpić problem z ich odczytaniem na innych systemach co zaowocować może bezproduktywnym sprawdzaniem ich zawartości w środowisku deweloperskim i uniemożliwi indeksowanie.

\subsection{Rozmiar programów}

W celu uchwycenia różnic w rozmiarze plików projektowych oraz wygenerowanych z nich programów dokonano porównania liczby linii kodu potrzebnych do stworzenia identycznego rozwiązania. Tabela \ref{Rozdzial04/table/table1.tex} przedstawia różnice w rozmiarze poszczególnych widoków.

Pierwsza pozycja zawiera informacje o rozmiarze pliku projektowego potrzebnego do stworzenia oprogramonia zaweirającego pojedyńczy widok. Druga przedstawiała wielkość kodu wygenerowanego przez badane narzędzie. Pozwalało to na zbadanie przyrostu kodu wynikającego z przeprowadzonego procesu generowania programu. Ostanim elementem testów było określenie wielkości kodu powstałego bez użycia narzędzia.

Ponieważ generator kodu wykazuje tendencje do tworzenia wieloznakowych linni, zaweirających wieleokrotne wywołania metod, postanowiono każde z nich zliczać jako oddzielną linię.

W przeprowadzonym badaniu nie wzięto pod uwagę szablonów wykorzystywanych do zbudowania aplikacji. Występują one jedynie w ostatnim przypadku kiedy biblioteka \programName{Ajango} nie jest wykorzystywana. W razie dowolnej modyfikacji widoku konieczne jest wgranie nowych szablonów które we wszytkich przypadkach mają identyczną budowę.

    \figtable{Rozdzial04/table/table1.tex}{Liczba linii kodu dla poszczególnych elementów programu}{Tabela przedstawia wielkość kodów źródłowych potrzebnych do stworzenia programu wykorzystujących różne techniki}{tabela z przykładami oszczędności kodu}
    
Z przeprowadzonych badań wynika, że najmniejsza ilość kodu występuje w przypadku pliku szkieletowego co okazało się zgodne z przypuszczeniami. Zawiera on jedynie informacje opisowe, bez fragmentów logiki aplikacji, co znacznie zmniejsza rozmiar ostatecznego opisu. Oznacza to że ta postać najlepiej nadaje się do przechowaywania zarchiwizowanej aplikacji.

W przypadku kodu aplikacji wykorzystanie biblioteki \programName{Ajango} w większości przypadków powoduje zmniejszenie rozmiaru pliku. Jest to spowodowane głownie opisowym charakterm biblioteki, która wywołuje odpowiednie moduły jednak sama w sobie nie zawiera fragmentów obsługi wywołań. W niektórych przypadkach wykazano zwiększenie wielości kodu co jest wynikiem budowy biblioteki, która stara się zapewnić polimorfizm.

